\chapter*{BIBLIOGRAPHIE}
\addcontentsline{toc}{chapter}{BIBLIOGRAPHIE}
\justifying
\large
\setlength{\parindent}{2.5em}

\noindent [1] The DSDM Consortium, \textit{DSDM Business Focused Development}, Second edition.

\noindent [2] A. Agrawal, A. Maurya, A. Patil, Student, and R. Guide, “Voice-controlled tool for
anytime safety of women”, Mai 2021.

\noindent [3] “Polaris: How to find the North Star.” Consulté le: 2 août 2023. [En ligne]. Disponible sur: http://www.space.com/15567-north-star-polaris. html

\noindent [4] Michael Brian Schiffer, \textit{The Electric Lighthouse in the Nineteenth Century: Aid to	Navigation and Political Technology}, 2005.

\noindent [5] Frederic Chapin Lane, \textit{Venice, A Maritime Republic}, 1973.

\noindent [6] P. Daly, “Navstar GPS and GLONASS: Global satellite navigation systems,” \textit{IOSR
	JECE : Journal of Electronics and Communication Engineering, vol. 5.}

\noindent [7] Frédéric Evennou, “Techniques et technologies de localisation avancées pour terminaux mobiles dans les environnements indoor,” Ph.D. dissertation, Université
Joseph-Fourier - Grenoble I, 2007.

\noindent [8] W. Guier and G. Weiffenbach, “Genesis of Satellite Navigation,” Johns Hopkins APL
Digest, 1997.

\noindent [9] Bernhard Hofmann-Wellenhof, Herbert Lichtenegger, and Elmar Wasle, \textit{GNSS – Global Navigation Satellite Systems GPS, GLONASS, Galileo, and more.}

\noindent [10] Xavier Blanc and Isabelle Mounier, \textit{UML2 pour les développeurs : Cours avec exercices corrigés, éd. eyrolles}

\noindent [11] JIM ARLOW and ILA NEUSTADT, \textit{UML 2.0 and the unified process: practical
	object-oriented analysis and design, westford, ed. massachusetts: addison-wesley.}

\noindent [12] Jason Bennett and Jennifer Bowen, \textit{Agile Project Management Step-by-Step Guide to Agile Project Management.}

\noindent [13] Mark Richards and Neal Ford, \textit{Fundamentals of Software Architecture. Media}, O’Reilly Inc.

\noindent [14] Harley Vera, Wagner Boaventura, Maristela Holanda, Valeria Guimaraes, and Fer-
nanda Hondo, “Data Modeling for NoSQL Document-Oriented Databases,” \textit{Department of Computer Science University of Brasilia.}

\noindent [15] DMITRY JEMEROV and SVETLANA ISAKOVA, \textit{Kotlin in Action}. ed. MANNING.

\noindent [16] “Classification du son avec YAMNet.” Consulté le: 20 septembre 2023. [En ligne]. Disponible sur: https://www.tensorflow.org/hub/tutorials/yamnet?hl=fr

\noindent [17] Andrew G. Howard, Menglong Zhu, Bo Chen, Dmitry Kalenichenko, Weijun Wang,
Tobias Weyand, Marco Andreetto, Hartwig Adam, “MobileNets: Efficient Convolu-
tional Neural Networks for Mobile Vision Applications.”

\noindent [18] “A large-scale dataset of manually annotated audio events.” Consulté le: 20 septembre 2023. [En ligne]. Disponible sur: https://research.google.com/audioset/

\noindent [19] Jesse James Garrett, \textit{The elements of user experience.}

\noindent [20] “Services overview.”. Consulté le: 21 septembre 2023. [En ligne]. Disponible sur: https://developer.android.com/guide/components/services

\noindent [21] “ContentObserver”.  Consulté le: 21 septembre 2023. [En ligne]. Disponible sur https://developer.android.com/reference/android/database/ContentObserver

\renewcommand\bibname{BIBLIOGRAPHIE}
\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{ref}